%
%EBKuS 1.0, Dokumentation
%Autoren: Jürg Huber und Albrecht Schmiedel
%Version: 1.0, 9.07.1998
%Version: 1.2, 8.11.2000, Neu: Dokumentenkarte
%Version: 1.3  2.05.2001, Neu: Fachstatistik überarbeitet 
%Version: 2.0  6.06.2001, Neu: Quellcode refaktoriert

\documentclass[11pt,titlepage]{scrartcl} \usepackage{german,a4}
\usepackage[isolatin]{inputenc} \usepackage{html}
%\usepackage{typehtml}
\usepackage{htmllist} \usepackage{times}

\pagestyle{headings}

%\columnsep2.0cm \parskip 5pt plus 2pt minus 2pt \parindent 0pt

\begin{document}
 
\DeclareFontFamily{OT1}{times}{}

%\titlehead{}

\title {\emph{EBKuS 2.0} - Klientenverwaltung, Aktendokumentation,
  Gruppenverwaltung und Statistik für Erziehungs- und
  Familienberatungsstellen}

\author {Jürg Huber \footnote{% 
    Mail: juerg@pantau.in-berlin.de; URL: http://pantau.in-berlin.de }
    \& Albrecht Schmiedel \footnote{% 
      Mail: atms@alibi.in-berlin.de} }

  
  \date{6. Juni 2001}
  
  \maketitle

\begin{abstract}
  
  {Das Programm `\emph{EBKuS}' stellt für Erziehungsberatungsstellen eine
    elektronische Klientenverwaltung, Aktendokumentation, Gruppenverwaltung,
    Fachstatistik und Bundesjugendhilfestatistik in einem lokalen Netzwerk
    (LAN) oder als Standalone-Installation zur Verfügung. }

\end{abstract}

\tableofcontents


\section{Anwendungsbeschreibung}
\label{sec:Beschreibung}

\subsection{Klientenakte  }
\label{sec:Klientenakte  }

Die \emph{EBKuS}-Anwendung orientiert sich am Konzept der Klientenakte.  Sie
enthält die Stammdaten des Klienten, die Stammdaten der Bezugspersonen,
Anmeldungsinformationen, Einrichtungskontakte, Leistungen und Berater, die
zuständigen Bearbeiter, Datumsinformationen zu den Leistungen und der
Anmeldung, Beginn und Ende der Beratung, Bearbeitungsstand, Notizinformationen
sowie die Dienststelle, wo die Akte angelegt wurde und sich aktuell befindet.

Die Stammdaten werden für alle Personen zugeordnet zu der Akte einzeln
geführt, so dass alle in der Beratung befindlichen Personen und Adressen
aufnehmbar sind. Es besteht die Möglichkeit, die Akte mit `anonym' zu
charakterisieren und auf die Eintragung der Stammdaten zu verzichten. Das
Geburtsdatum kann in freier Form eingetragen werden. \emph{EBKuS} erwartet
Eingaben für den Namen des Klienten (evtl. `anonym'), den zuständigen
Bearbeiter, die Beratungsleistung, den Mitarbeiter, welcher die Beratung
durchführt, und macht auf erkennbare Fehleingaben bei Datumsangaben und
Pflichtfelder aufmerksam.

Alle zu Beginn erhobenen klientenbezogenen Merkmale wie Familienstatus,
Zugangsmodus enthalten auch das Merkmal `keine Angabe'. Diese Daten werden
später beim Ausfüllen des Statistikformulars zur Übernahme in die
Statistiktabellen angeboten.

Die Akte kann geschlossen (`zu den Akten-Vermerk') und mehrfach wieder neu
aufgenommen werden. Bei einer Wiederaufnahme legt \emph{EBKuS} einen neuen
`Beratungsfall' in der Akte für den Klienten an (nach Ablauf von 6 Monaten zur
vorigen Beratung). Jeder `Beratungsfall' erhält neben der intern vergebenen
Klientenid eine eindeutige Fallnummer, die sich aus dem Jahr, dem
Stellenzeichen, der fortlaufenden Nummer pro Jahr (beginnt jedes Jahr bei 1)
zusammensetzt und so als `Beratungsfallzeichen' für die Akte verwendbar ist.
 
Die Zuordnung von Leistungen und Berater zum Klienten, unabhängig vom
hauptverantwortlichen Bearbeiter, ermöglicht es, Beratungen/Therapien, bei
denen mehr als 1 Mitarbeiter pro Klient beteiligt ist, einzutragen, wie es bei
einem aufgeteilten Therapiesetting - Elternberatung durch Mitarbeiter A und
Kindertherapie durch Mitarbeiter B - in der Praxis gebraucht wird.

Alle zentralen Informationen eines Beratungsfalles sind in einer
übersichtlichen Klientenkarte am Bildschirm zusammengefasst. Er ist quasi wie
ein `Touch Screen' mit HytertextLinks aufgebaut, so dass der Anwender für
Einträge einfach die gewünschte Stelle anklickt, um die Eingabeformulare zu
erhalten. Die Klientenkarte dient in der Druckausgabe als Aktenvorblatt.


\subsection{Aktendokumente  }
\label{sec:Aktendokumente  }

Beliebige Dokumente und Grafiken können als Dateien in eine Akte importiert
werden.  Eine übersichtliche Dokumentenkarte zeigt das Inhaltsverzeichnis
einer Akte an und analog zur Klientenkarte stellt jeder Eintrag bzw. jedes
Dokument einen Hypertextverweis dar. Das bedeutet, dass z.B. die
Therapiebewilligung eines anderen Amtes, die Mail des Klienten, der Erst- bzw.
Abschlussbericht, die Testunterlagen, Gutachten und Korrespendenz usf.
Bestandteil der elektronische Akte werden können. Damit kommt das Programm
auch den Anwendern entgegen; sie können mit jedem Textverarbeitungsprogramm
auf jedem System arbeiten. Es könnten auch Papierdokumente eingescannt und in
der Akte abgespeichert werden.

Ausser dem Import von Dateien lassen sich Texte wie Aktenvermerke, Protokolle
usf. in Formularen von \emph{EBKuS} schreiben und in der Akte speichern. Sie
werden wie die importierten Dateien im einheitlichen Inhaltsverzeichnis, dem
Dokumentenindex angezeigt. Das Modul entspricht einem in die Anwendung
integrierten Dokumentenmanager (Content Manager) für die Zwecke der
elektronischen Aktenführung der Erziehungsberatungsstelle. Eine Printausgabe
fasst die einzelnen Texte wie Vermerke etc. zusammen und kann gemeinsam mit
einem Inhaltsverzeichnis der Akte ausgedruckt werden.

Die Dokumente sind ausschliesslich für den gerade zuständigen Berater bzw.
Therapeuten les- und beschreibbar. Nach Abschluss der Beratung und dem
Schliessen der Akte bekommt die Dokumentenkarte den Lesemodus für ihn. Für den
Anwender mit Verwaltungsrechten in der EFB und die anderen Berater sind die
Dokumente der Akte nicht aufrufbar. Bei einer eventuellen Wiederaufnahme durch
einen anderen Berater zu einem späteren Zeitpunkt gehen die
Zuständigkeitsrechte auf den neuen Bearbeiter über. Damit ist eine grössere
Vertraulichkeit und Schutz gewährleistet als bei der Aufbewahrung von
Dokumenten in Papierakten.


\subsection{Beraternotizen  }
\label{sec:Beraternotizen  }

Dasselbe Schema wie bei den Aktendokumenten kommt bei den Beraternotizen zur
Anwendung. Alle Dateien können als Beraternotiz zu einer Akte in \emph{EBKuS}
importiert werden, der Berater erhält ein Inhaltsverzeichnis und die
Möglichkeit, sie einzeln oder in einer Aktenzusammenfassung aufzurufen bzw.
auszudrucken (Printausgabe der Texte). Zusätzlich gibt es Eingabemöglichkeiten
für beliebig lange Texte in eigenen Formularen der Anwendung.

\subsection{Gruppenakte  }
\label{sec:Gruppenakte  }

\emph{EBKuS} enthält ein einfaches und übersichtliches Modul zur Verwaltung
von Gruppen und deren Teilnehmer. Man kann die Stammdaten einer Gruppe in
Formularen aufnehmen und die Gruppen kategorisieren und nach Sachworten
geordnet verwalten (wie Elterngruppe, Supervision, Therapiegruppe,
Kindergruppe usf.). Zu jeder Gruppe gehört eine Gruppenakte, welche aus
Dokumenten (importierten Dateien), Vermerken, den Stammdaten der Teilnehmer
und Beraternotizen besteht. Für die Leitung sind in den Formularen mehrere
Berater sowie der Wechel der Zuständigkeit vorgesehen. Für die Texte in der
Gruppenakte und die Teilnehmerlisten gibt es Druckausgaben und exportierbare
Dateien zur Verwendung als Serienbriefe. Sind Klienten der
Familienberatungsstelle Teilnehmer der Gruppen, verweist das Programm in der
Gruppenakte auf die zugehörige Klientenkarte und -akte und umgekehrt.

\subsection{Statistik}
\label{sec:Statistik}

\emph{EBKuS} enthält eine umfangreiche eigene, flexibel konfigurierbare
Fachstatistik und die Bundesjugendhilfestatistik. Die Statistiktabellen können
sowohl für die in der Datenbank eingetragenen Klienten als auch für nicht
eingetragene geführt werden, was bei den früheren Beratungsfällen (vor der
Einführung von \emph{EBKuS}) von Vorteil ist, sowie für Klienten, die einer
elektronischen Speicherung der Stammdaten, auch nicht anonym, nicht zustimmen.
Die Zuordnung der Statistiktabellen zu den Klienten, z.B. zum Zweck einer
Vollständigkeitskontrolle, wird durch die Fallnummer gewährleistet.

Das Programm kann bei Bedarf um eine Evaluationsstatistik erweitert werden.
Für die Zukunft ist weiterhin geplant, den ICD-10 anzubieten, damit bei
Therapien an Familienberatungsstellen für die Statistik die weltweit
standardisierten Klassifikationen des ICD-10 verfügbar sind.

\subsection{Fachstatistik}
\label{sec:Fachstatistik  }

Die Fachstatistik wurde von KollegInnen der EFB-Kreuzberg Berlin vor einigen
Jahren entwickelt, weil die Bundesstatistik sich für zahlreiche Anfragen der
Jugendhilfeplanung, der Politik sowie der Träger als unzureichend erweist. Sie
soll sofort Auskünfte geben können über die soziale und regionale
Zusammensetzung der Klientenstruktur, die Anzahl der nachgefragten und
behandelten Problembereiche, der Beratungs- und Therapiearten, der Termine,
der Zusammenarbeit mit anderen Stellen usf.. Das Konzept basiert darauf, dass
für jeden `Beratungsfall' im Jahr eine Statistik erhoben wird, entweder bei
Beratungsende oder bei fortdauernden Beratungen am Ende des Jahres. Damit sind
aktuelle, auf das Jahr sowie auf mehrere Jahre als Vergleichsbasis bezogene
Auskünfte möglich.

Folgende Ziele sollte diese Statistik erfüllen:
\begin{enumerate}
\item die Bundesjugendhilfestatistik ergänzen,
\item Bedarfsanfragen der Jugendhilfeplanung und Politik beantworten helfen,
\item aktuelle Trends und Veränderungen in Zahlen abbilden und belegen,
\item Informationen über die nachgefragten Angebote (Leistungen) geben,
\item für alle Berufsgruppen in einer Erziehungsberatungsstelle verwendbar
  sein,
\item möglichst verständliche und leicht zuordbare Merkmale verwenden.
\end{enumerate}

In die \emph{EBKuS}-Anwendung sind Kategorien und Merkmale der Fachstatistik
integriert. Zusammengestellt sind ca. 250 Erhebungsmerkmale, die in der Praxis
von der Jugendhilfeplanung häufig gebraucht werden. Neu eingetragene Merkmale
werden in das Eingabeformular und in die Auswertung übernommen; deaktivierte
Merkmale werden dem Benutzer in der Eingabe nicht mehr angezeigt, sie stehen
jedoch für die Auswertung zur Verfügung. Problembereiche für Eltern und Kinder
können z.B. getrennt erhoben werden, alle Beratungsanlässe, alle
Beratungen-/Therapieen usf. lassen sich eintragen. Es gibt eine differenzierte
Erfassungsmöglichkeit für die Anzahl der Kontakte und Termine. Grundsätzlich
besteht die Möglichkeit, nach der Datenbankgenerierung fast alle
Erhebungsmerkmale der Fachstatistik frei zu wählen.

Bei der Installation gibt es für die Fachstatistik drei Möglichkeiten:
\begin{enumerate}
\item Der mitgelieferte umfangreiche Statistikkatalog (Defaultinstallation)
  wird in die Datenbank eingefügt.
\item Man wählt einen anderen Fachstatistikkatalog (selbst entwickelter?) für
  die Erstinstallation aus.
\item Man nimmt den Minimal-Katalog und ergänzt die Merkmale für die
  Fachstatistik später.
\end{enumerate}

\subsection{Jugendhilfestatistik des Bundes}
\label{sec:Jugendhilfestatistik des Bundes}

Die Bundesjugendhilfestatistik ist insgesamt nach den Vorgaben des
Statistischen Bundesamtes aufgebaut; die Eingabemaske entspricht in Aufbau und
Formulierungen dem Erhebungsbogen des Bundesamtes. Sollten Veränderungen bei
der Bundesstatistik beschlossen werden, kann u.U. der Anwender diese selbst
vornehmen, da, analog zur Fachstatistik, neue Erhebungsmerkmale aufnehmbar und
alte deaktivierbar sind. Fehleingaben und widersprüchliche Eingaben führen zu
einer Rückmeldung an den Anwender und fordern zu einer Korrektur auf.

Die Daten eines Jahres lassen sich in eine Datei exportieren, um sie per
Diskette bzw. Mailanhang an das Statistische Landesamt zu senden.


\subsection{Abfragen}
\label{sec:Abfragen}

\emph{EBKuS} stellt die am häufigsten gebrauchten Abfragen per Mausklick im
Eingangsmenü zur Verfügung.
\begin{itemize}
\item Klientenakten: Suchfunktionen, Dokumentenliste einer Akte,
  Aktenvorblatt, Gruppenliste, Listen für laufende, abgeschlossene, alle
  Beratungen ab Datum, Anzahl der Neuaufnahmen und abgeschlossenen Beratungen
  im Jahr, Klientenzahlen pro Mitarbeiter.
\item Statistik: Vollständige, sofortige Auswertung der Häufigkeit der Nennung
  aller Items pro Jahr(e) und Dienststelle(n).
\end{itemize}

Mittels eines einfachen Abfrageassistenten lassen sich mehrere Items innerhalb
einer Kategorie (oder jeweils eines Items aus mehreren Kategorien) für die
Häufigkeitssauswertung zusammenfassen (wie z.B.  mehrere Therapiearten,
verwandte Problembereiche) und die Mengen aller anderen Items ausgeben, für
welche die ausgewählten Kriterien zutreffen. Die Ausgabe erfolgt nach
Kategorien geordnet in Tabellen im Browser.


\subsection{Kategorien, Merkmale}
\label{sec:Kategorien}

Zur Unterstützung einer flexiblen Anpassung an regionale, stellenspezifische
Gegebenheiten und veränderten Anforderungen verwendet \emph{EBKuS}, wo es
möglich ist, Merkmale als Attribute, die in Kategorien zusammengefasst sind.
Es sind in der Distribution ca. 55 Kategorien und 360 Attribute
voreingetragen. Wünscht eine Beratungsstelle diese selbst zu definieren.,
sollten die Merkmale der Kategorien bis auf wenige, intern im Programm
benutzte, beim Generieren der Datenbank weggelassen werden.

Die Merkmale sind erweiterbar, deaktivierbar und (ausser dem eingetragenen und
z.T.  intern verwandten Merkmals- bzw.  Kategoriencode) jederzeit in der
Bezeichnung änderbar, können dokumentiert und ausgedruckt werden. Die
Übernahme neuer oder geänderter Merkmale in die Eingabeformulare geschieht
unmittelbar nach dem Eintrag bei der nächsten Anforderung des Formulars. Das
Deaktivieren eines Merkmals unterbindet die Anzeige in den Eingabeformularen.
Zur Auswertung der vergangenen Datenbestände bleibt es erhalten. Mit dem
Eintrag, ab wann ein Merkmal ungültig ist, wird eine Unterstützung zur
Interpretation der früheren Ergebnisse angeboten.

Der Anwender kann die Sortierung der Merkmale festlegen, damit in der Anzeige
die am häufigst gebrauchten als Default-Werte zuerst erscheinen.

Alle Statistikeinträge, die auf Zahlen beruhen, wie Anzahl der Termine,
Kinderzahl, Anzahl der Kontakte werden für die Auswertung in Default-Gruppen
zusammengefasst (z.B.: Anzahl der Termine: 1-5, usf.), die über das
Kategorienmenü frei änderbar sind.

Da Änderungen bzw. Neueinfügen von Merkmalen die Auswertung und Erhebung der
Daten beeinflusst, sollte die Eingabe dem Administrator vorbehalten bleiben
(wie in der Voreinstellung). Die Änderungen werden pro eingerichteter
Datenbank für alle Ein- und Ausgaben wirksam, in denen die Merkmalskategorie
vorkommt.

\subsection{Mitarbeiter}
\label{sec:Mitarbeiter}

Neben dem Mitarbeiternamen sollte ein einmaliger Benutzername bzw. ein
Mitarbeiterzeichen verwandt werden, mit der die Anmeldung beim Programm
erfolgt. Ein Löschen von Mitarbeiternamen ist nicht vorgesehen, solange diesem
zugehörige Akten im System geführt werden; hingegen kann mit der
Charakterisierung `im Dienst' die Mitarbeiteranzeige auf die gegenwärtig
Beschäftigten eingestellt werden und die Anzeige ausgeschiedener bzw.
beurlaubter Beschäftigter unterbleibt.

Die Mitarbeiter sind einer Benutzergruppe zugeordnet und einer
Hauptdienststelle. Es besteht im bereitgestellten Datenbankschema die
Möglichkeit, zukünftig zusätzlich Nebendienststellen für den einzelnen
Mitarbeiter zu unterstützen, wenn er beispielsweise an zwei Dienststellen
arbeitet.


\subsection{Benutzergruppen und -rechte}
\label{sec:Benutzergruppen}

An Benutzergruppen gibt es:
\begin{itemize}
\item Verwaltung
\item Berater
\item Administration (1 Administrator)
\end{itemize}

\begin{description}
\item \emph{Berater:} Das Mitglied in der Gruppe der Berater besitzt Lese- und
  Schreibrecht allein für die Klientenakten und Statistikeinträge seiner
  Zuständigkeit sowie ein Leserecht für die Einträge der Administration und
  die Abfragen bezüglich seiner Klientenakten.
\item \emph{Verwaltung:} Das Mitglied der Gruppe Verwaltung hat (wenn diese
  die Akten neu einträgt und führt) in der Voreinstellung das Lese- und
  Schreibrecht für alle Klienteneinträge, für die Statistikeinträge und die
  Abfragen zur Klientenkartei und Statistik. Für die Aktendokumente und
  Beraternotizen sind in der Voreinstellung kein Lese- und Schreibrecht
  eingerichtet. Differenzierungen anhand einzelner Anwendungsteile sind
  möglich.
\item \emph{Administrator:} Der Administrator besitzt Lese- und Schreibrecht
  für die im Datenbankschema verwandten Kategorien und Merkmale, die
  Mitarbeitereinträge, den Datenaustausch zwischen Datenbanken mehrerer
  Dienststellen, den Export der Bundesjugendhilfestatistik. In der
  Voreinstellung hat der Administrator kein Lese- und Schreibrecht auf die
  Klientenakten. Es können vom Administrator weitere Benutzergruppen
  eingerichtet werden.  \emph{EBKuS} verfügt über die Möglichkeit, dass der
  Zugriff auf einzelne Programmteile in Abhängigkeit von den Rechten der
  Benutzergruppe auf diese Programmteile gestattet oder nicht erlaubt werden
  kann.
\end{description}


\subsection{Dienststellen}
\label{sec:Dienststellen}

Das voreingestellte Datenbankschema ermöglicht die Installation einzelner,
unabhängiger Datenbanken für verschiedenene Dienststellen und einen
Datenaustausch zwischen diesen Datenbanken. Es können auch mehrere vernetzte
Stellen eine einzige Datenbankinstallation benutzen. Der Einsatz ist bei der
jetzigen Voreinstellung ebenfalls für Träger konzipiert, die einen gemeinsamen
Datenbestand (wie Statistik, Kategorien/Merkmale) führen und regionalisierte
Beratungsstellen wie Haupt- und Nebenstellen betreiben.

\subsection{Datenexport und -import}
\label{sec:Datenaustausch}

Der Datenaustausch zwischen verschiedenen Datenbanken inbezug auf den Export,
Import sowie Abgleich statistischer Daten und/oder Klientenakten wird
unterstützt. Alle Transaktionen zum Export/Import von Daten werden in der
Datenbank mit Benutzernamen, Zeit, Umfang protokolliert und deren Auslösung
bleibt dem Administrator vorbehalten. Eine übersichtliche Liste zeigt dem
Adminstrator an, welche Transaktionen statttgefunden haben.


\section{Bedienungsanleitung}
\label{sec:bedienung}

\subsection{Generelles}
\label{sec:Generelles}

Wer schon mit der Bedienung eines Hypertext(Internet)-Browsers vertraut ist,
findet sich schnell in der Anwendung zurecht. Wer zum ersten Mal einen solchen
verwendet, wird sich nach ca. 1-2 Stunden Einführungszeit in der Bedienung des
Browsers und den Umgang mit Hypertextverweisen in der \emph{EBKuS}-Anwendung
auskennen.

Das Hauptmenü bietet dem Benutzer die Auswahl seiner Klienten an, Menüpunkte
für Akteneinträge, häufig gebrauchte Datenbankabfragen sowie die
Administration des Systems und die Dokumentation. In der Klientenkarte bekommt
der Anwender alle Möglichkeiten der weiteren Bearbeitung in Form von
Hypertextverweisen und alle Informationen auf einen Blick zusammengefasst.
Auf den Eingabeformularen sind die jeweils aktuell benötigten Menüpunkte
standardisiert im Kopf und am Fuss der Seite plaziert.

Die Eingabebestätigung erscheint einheitlich in einer der drei folgenden
Formen:
\begin{itemize}
\item \emph{Okay:} Die Anwendereingaben werden an das Programm zur Bearbeitung
  und Beantwortung gesandt.
\item \emph{Speichern:} Eingaben speichern in der \emph{EBKuS-Datenbank}.
\item \emph{Reset:} Setzt das Formular in den Ursprungszustand zurück
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \emph{Verweise:} Heben sich in der Anwendung als `unterstrichener Text'
  und mit den eingestellten Standardfarben Ihres Browsers für Verweise von den
  anderen Dokumententeilen ab.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \emph{Bei Fehleingaben} erhält der Anwender in der Regel eine
  spezifische, differenzierte Rückmeldung von \emph{EBKuS}.
\end{itemize}

\subsection{Start}
\label{sec:start}


Für den Start des Programms ruft man einen HTTP-Browser\footnote{HTTP:
  Hypertext-Transport-Protokoll} (Internet-Browser wie Netscape,
Internet-Explorer) auf und z.B. die URL\footnote{Uniform Resource Locater}:
\begin{quotation}
  http://ihr-www-server/cgi-bin/ebcgi.py/menu
\end{quotation}

Entsprechend der Konfiguration des von \emph{EBKuS} benutzten CGI-BIN
Verzeichnisses kann die URL statt cgi-bin und ebcgi.py auch anders lauten,
z.B. wenn ein Alias für das cgi-bin Verzeichnis und ein symbolischer Link
(Linux) für ebcgi.py eingerichtet werden.  Die Url hiesse dann
anwenderfreundlich:
\begin{quotation}
  http://ihr-www-server/efb/ebkus/menu
\end{quotation}

Sinnvollerweise sollte diese Adresse als immer beim Start automatisch
anzufordernde Startseite (die sog. Homepage) beim Browser eingetragen sein.
Nach der Benutzer-, Passwortabfrage und -Prüfung erhält der Mitarbeiter das
Hauptmenü, u.a. mit dem zentralen Klientenauswahlfenster.

\subsection{Das Hauptmenü}
\label{sec:Hauptmenue}

Das Hauptmenü beinhaltet die einzelnen Menüs für die Klientenverwaltung und
die Akten, die Menüs für die statistischen Abfragen und die Administration
sowie den Verweis auf das Menü zur Gruppenverwaltung.


\subsubsection{Das Menü der Klientenverwaltung}

Das rechte Auswahlfenster zeigt dem Benutzer die Klienten (Bearbeiter,
Klientenvor- und -nachname , Fallnummer, Geburtsdatum) aus seinen laufenden
Beratungen. Die Auswahl eines Klientennamens mit der Maus und die
Eingabebestätigung fordert die zugehörige Klientenkarte mit allen Einträgen
für diesen Klienten an.

Soll gleichzeitig ein bestimmtes Formular für eine Eingabe zum ausgewählten
Klienten geladen werden, ist dieses im Menü links anzukreuzen (z.B.
`Fachstatistik', `Bundesjugendhilfestatistik'), bevor mit der Maus die Eingabe
bestätigt wird. Die Anwendung erwartet, dass immer ein Klient und ein Formular
angegeben ist, ausser bei der Klientenkarte, wo die Auswahl des Klienten für
die Anzeige der Klientenkarte ausreichend ist, und der Suchfunktion. Wir
empfehlen, in der Regel die Klientenkarte für Formularaufrufe zu verwenden,
weil dort alle Informationen angezeigt werden und alle Eingaben transparent
über die Hypertextverweise in der `Karte' möglich sind.

Das `Ankreuzmenü' neben dem Auswahlfenster gruppiert die Formularseiten bzw.
Aktionen in folgende Untermenüs:
\begin{description}
\item \emph{Neu:} Neuaufnahme, Neue Gruppe, Neue Statistikformulare
%\item \emph{Ergänzen:} Alle Formulare zum Ergänzen der Akteneinträge
\item \emph{Ändern:} Statistikeinträge korrigieren
\item \emph{Ansicht:} Klientenkarte, Aktenvorblatt, Dokumente (Akte)
\item \emph{Suche:} Suche in der Klientenkartei nach Klienten und
  Bezugspersonen
\end{description}

Weiter gibt es Verweise zur Gruppenkartei, zu den Abfragen, zur Administration
und zu der Programmdokumentation (Anwendungsbeschreibung).  Die Beschreibung
aller Menüpunkte im einzelnen erscheint unnötig, da die Auswahl
selbsterklärend formuliert ist und wir uns deshalb darauf beschränken, auf
einige Besonderheiten hinzuweisen.

  
\subsubsection{Das Menü `Abfragen' - Suche, Beratungen, Statistik}

Das Abfragemenü auf der Eingangsseite gruppiert sich in:
\begin{description}
\item \emph{Suche:} Suche in der Klientenkartei nach Klienten und
  Bezugspersonen, Gruppen
\item \emph{Beratungen:} laufende, alle, abgeschlossene, ab Fallnummer ?
\item \emph{Statistik:} Neumeldungen und abgeschlossene Beratungen,
  Klientenzahlen, Fachstatistik, Itemauswahl für gezielte Abfragen,
  Bundesjugendhilfestatistik
\end{description}

Mit einem Mausklick auf den entsprechenden Hypertextverweis erhält man die
Ausgabe in Listen- bzw. Tabellenform (so die `laufenden, abgeschlossenen, alle
Beratungen' eines Mitarbeiters, sowie Statistiken) oder das entsprechende
Abfrageformular für die Statistiken.


\subsubsection{Das Menü `Administration'}

Das Administrationsmenü auf der Eingangsseite enthält die Hauptpunkte:
\begin{description}
\item \emph{Kategorien:} Alle, Fachstatistik, Leistungen, Mitarbeiter
\item \emph{Mitarbeiter:} Neueintrag, Änderung
\item \emph{Akten:} Import, Export, Löschen
\item \emph{Stellenabgleich:} Datenaustausch, Protokolle
\item \emph{Bundesstatistik:} Exportieren, Downloadliste
\end{description}

Der Aufruf eines Hypertexterweises unter `Kategorie' listet die entsprechenden
Kategorie- bzw. Merkmalstabellen auf.

Der Punkt Datenbank - Stellenabgleich informiert über die Datumsangaben des
Datenabgleichs der Statistik mit anderen Beratungsstellen und startet den Im-
bzw. Export für die gewünschten Datenbanken.

\subsubsection{Das Menü `Dokumentation'}

Es enthält zum einen diese Anwendungsbeschreibung im HTML-Format, so dass der
Anwender in einem eigenen Browserfenster schnell Hilfe findet.

Weiterhin können Dokumentationen, welche für die Arbeit einer
Erziehungsberatungsstelle schnell verfügbar sein sollen, hier als TOP-Punkte
aufgelistet werden. In der mitgelieferten Distribution liegt ein Vorschlag
bei, hier den ICD-10 von DIMDI in der HTML-Fassung anzubieten, was ein
schnelles Blättern und Suchen in diesem Klassifikationssystem erlaubt.

\subsection{Die Klientenkarte}
\label{sec:Klientenkarte}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hauptmenü: Klient; Kopfmenü: Klientenkarte.
\item \emph{Die Klientenkarte} fasst alle eingetragenen Informationen zum
  Klienten zusammen. Sie enthält die Stammdaten des Klienten und der
  Bezugspersonen aus der Beratung, die Anmeldeinformation, die
  Einrichtungskontakte, die Beratungsleistungen, -Datumsangaben und
  Mitarbeiter, den zuständigen Bearbeiter, den Beratungsstand (laufend,
  z.d.A.) sowie das Vorliegen der Statistikeinträge und die Notizen.
\item \emph{Änderung: }Nach jeder Änderung bzw. Neueintrag wird die angezeigte
  Klientenkarte mit den in der Datenbank eingegebenen Daten aktualisiert.
\item \emph{Die Hypertextverweise} in der Klientenkarte stehen für laufende
  Beratungsfälle zur Verfügung.
  
  Nach dem z.d.A Eintrag (Beratungsabschluss) erscheint die Klientenkarte im
  `Lesemodus', ohne die unterstrichenen Verweise.
  
  Die Wiederaufnahme oder das Rückgängigmachen des z.d.A-Eintrages revidiert
  die Anzeige für den aktuellen `Beratungsfall' wieder auf eine mit aktiven
  unterstrichenen Verweisen, währende die abgeschlossenen `Beratungsfälle'
  dauerhaft ohne Verweise dargestellt werden.
\end{description}


\subsubsection{Neuer Eintrag in der Klientenkarte}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hypertextverweis im {\bf Tabellenkopf}.
  
\item \emph{Tabellenkopf: }Ein Mausklick auf die unterstrichene
  Tabellenüberschrift fordert immer das leere Formular für den gewünschten
  Neueintrag zur angeklickten Überschrift an (wie z.B.  Geschwister;
  Einrichtungskontakt; Leistung; Bearbeiter; Stand; Fachstatistik;
  Bundesjugendhilfestatistik).
\end{description}


\subsubsection{Korrektur eines Eintrages in der Klientenkarte}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hypertextverweis in der {\bf Tabellenzeile}.
\item \emph{Tabellenzeile:} Ein Mausklick auf den unterstrichen Verweis in der
  Tabellenzeile fordert immer das Korrekturformular mit dem ausgewählten
  Eintrag an.
\end{description}

\subsubsection{Notizen in der Klientenkarte}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hypertextverweis `Notiz' in der Tabellenzeile.
\item \emph{Notizen:} Alle Notizen werden gesammelt unten auf der Seite
  angezeigt.
\end{description}


\subsection{Die Dokumentenkarte}
\label{sec:Dokumentenkarte}


\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hauptmenü: Dokumente + Klient; Kopfmenü: Dokumente.
\item \emph{Die Dokumentenkarte} zeigt den Dokumentenindex einer Akte sowie
  den Index der Beraternotizen an. Sie enthält in der Kopfzeile das Hauptmenü
  für die dokumentenbezogenen Funktionen (Import, Neuer Text, Ändern, Löschen)
  wie für die Print- und Viewausgaben der Dokumente.
\item \emph{Änderung: }Nach jeder Änderung bzw. Neueintrag oder Import einer
  Datei in die Akte wird die angezeigte Dokumentenkarte mit den in der
  Datenbank eingegebenen Daten aktualisiert.
\item \emph{Die Hypertextverweise} in der Dokumentenkarte stehen für laufende
  Beratungsfälle dem zuständigen Berater zur Verfügung. Nach dem z.d.A Eintrag
  (Beratungsabschluss) erscheint die Dokumentenkarte im `Lesemodus', ohne die
  unterstrichenen Verweise. Die Wiederaufnahme oder das Rückgängigmachen des
  z.d.A-Eintrages revidiert die Anzeige für die Dokumentenliste wieder auf
  eine mit aktiven unterstrichenen Verweisen.
\end{description}

\subsubsection{Menü der Dokumentenkarte}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hypertextverweise in der {\bf Kopfzeile} und für die
  einzelnen Dokumente im {\bf Inhaltsverzeichnis} der Akte.
\item \emph{Kopfzeile: } Das Menü umfasst: {\bf Neuer Text, Import einer
    Datei, Text ändern, Dokument bzw. Text löschen}. Die diesbezüglichen
  Formulare erhält der Anwender durch Mausklick auf die jeweilige
  unterstrichene Hypertextreferenz.
\item \emph{Inhaltsverzeichnis:} Es gliedert sich in drei Indexteile: {\bf
    Aktendokumente, Beraternotizen, Printausgaben} . Jedes Dokument bzw.
  jeder Eintrag ist als Hyptertextreferenz markiert und wird per Mausklick im
  Lesemodus geöffnet.
\end{description}

\subsection{Die Formulare - Aufruf, Felder, Hinweise}
\label{sec:Formulare}

Die folgenden Unterkapitel beschreiben die einzelnen Eingabeformulare. Es
werden zuerst die Hypertextverweise genannt, mit der das Formular aufgerufen
wird (\emph{`Aufruf'}), dann die Eingabefelder dieses Formulars aufgezählt
(\emph{`Formularfelder'}) sowie die Felder erwähnt, welche unbedingt als
(\emph{`Voraussetzung zum Speichern'}) Pflichtfelder ausgefüllt werden müssen.
Falls ein Pflichtfeld beim Ausfüllen des Formulars leer gelassen worden ist,
erhält der Anwender eine Rückmeldung, dass dieses Feld nicht ausgefüllt wurde
und deshalb der Datensatz nicht abgespeichert werden kann.  Im
\emph{`Seitenfuss'} des Formulars sieht der Benutzer in der Regel die schon in
der Datenbank vorhandenen Daten des Klienten. Unter der Bezeichnung `Übernahme
in ...' wird aufgeführt, welche Formulareinträge später z.B. in die
Statistiktabelle übernommen werden. Beschrieben werden auch die vorausgesetzte
Benutzerberechtigung sowie die für die Bedienung relevanten Besonderheiten
einzelner Formulare. Das letzte Unterkapitel enthält die Hinweise zur
Tastatur- und Mausbedienung.


\subsubsection{Neuaufnahme - Neue Klientenakte anlegen}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hauptmenü: Neuaufnahme; Kopfmenü: Neuaufnahme.
\item \emph{Formularfelder:} Beratungsfallnummer; Stammdaten zum Klienten
  (Kind, Jugendlicher, junger Erwachsener); Notiz\footnote{Alle Notizfelder
    erlauben 255 Zeichen als Eingabe}; Beginndatum des `Beratungsfalles';
  zuständiger Bearbeiter; Leistungsart, Mitarbeiter, Leistungsbeginndatum.
\item \emph{Beratungsfallnummer:} Mit der Neuaufnahme generiert \emph{EBKuS}
  eine sog. `Fallnummer' in der Form \emph{58-1998A}. Die Zahl vor dem
  Bindestrich gibt die Anzahl der Beratungsfälle seit Jahresbeginn, die
  Buchstaben nach der Jahreszahl das (maximal achtstellige)
  Stellenzeichen(Kürzel) an. Die Beratungsfallnummer dient bei `anonymen'
  Beratungsfällen und bei der Statistik zur Abstimmung mit der papierenen Akte
  bzw. anderen Formularen.
\item \emph{Pflichteinträge:} Pflichteinträge für das Anlegen einer Akte und
  eines Falles sind: Namenseintrag (z.Bsp. `anonym'), Geburtsdatum,
  zuständiger Bearbeiter, Beginndatum, Mitarbeiter des Erstgesprächs, Datum
  des Erstgesprächs.  Für das Geburtsdatum wird keine formalisierte Form
  verlangt, um keine Bürokratisierung in Erstberatungsgespräche zu bringen.
  (Möglich wären z.B. 6 Jahre, 6,5 oder 12.4.1993). `Wohnhaft bei' gibt die
  Merkmale zum Familienstatus an.
\item \emph{Dienststelle:} Beim Speichern wird die Dienststelle der Datenbank
  zur Akte (in Stellenzeichen `Beginn' und Stelllenzeichen `aktuell' )
  eingetragen, falls das Formular keine Wahl der Dienststelle anzeigt.
\item \emph{Übernahme in andere Tabellen:} Familienstatus, Leistungsart,
  Fallbeginn, Fallnummer werden beim Ausfüllen der Fach- und
  Bundesjugendhilfestatistikkarte dort zur Übernahme angeboten.
\end{description}


\subsubsection{Neue Bezugsperson - Eltern, Geschwister, Verwandte}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Kopfmenü: Familie; Klientenkarte: Eltern, Geschwister,
  Verwandte.
\item \emph{Formularfelder:} Stammdaten zu 1 Bezugsperson des Klienten;
  Verwandtschaftsart; Familienstatus; Notiz.
\item \emph{Abspeichern:} Voraussetzung zum Speichern: `Vor- oder Nachname'
  bzw. `anonym'.
\item \emph{Seitenfuss:} Zeigt die bisher aufgenommenen Bezugspersonen des
  Klienten an.
\end{description}


\subsubsection{Neue Anmeldeinformation}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Kopfmenü: Anmeldeinfo; Klientenkarte: Anmeldeinformation.
\item \emph{Formularfelder:} gemeldet von; gemeldet am; Telefon; auf
  Empfehlung von; Zugangsmodus; Anmeldegrund; Notiz.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Eintrag in `gemeldet von'.
\item \emph{Seitenfuss:} Zeigt die früheren Anmeldungen an.
\item \emph{Übernahme in andere Tabellen:} Der Zugangsmodus wird zur Übernahme
  in die Fach- und Bundesstatistik angeboten.
\end{description}


\subsubsection{Neuer Einrichtungskontakt}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Kopfmenü: Einrichtung; Klientenkarte:
  Einrichtungskontakt.
\item \emph{Formularfelder:} Einrichtungsart; Einrichtungsname + Adresse;
  Kontaktperson; Telefon1, Telefon2; Notiz.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Eintrag in `Einrichtungsname'.
\item \emph{Seitenfuss:} Zeigt die schon eingegebenen Einrichtungskontakte an.
\end{description}


\subsubsection{Neue Leistung}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Kopfmenü: Leistung; Klientenkarte: Leistung.
\item \emph{Formularfelder:} Leistungsart; Mitarbeitername; Beginndatum;
  Endedatum.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Leistungsart, Mitarbeitername,
  Beginndatum.
\item \emph{Seitenfuss:} Zeigt die schon eingegebenen Leistungen und
  Mitarbeiter an.
\item \emph{Übernahme in andere Tabellen:}Die eingegebenen Leistungsarten
  werden im Formular `Fachstatistik' zur Übernahme angeboten.
\end{description}


\subsubsection{Neue Zuständigkeit - Bearbeiter}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Kopfmenü: Bearbeiter; Klientenkarte: Bearbeiter.
\item \emph{Formularfelder:} Neuer zuständiger Mitarbeiter; Beginn der
  Zuständigkeit.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Alle Felder.
\item \emph{Seitenfuss:} Zeigt die bisherigen zuständigen Bearbeiter an.
\item \emph{Zuständigkeitsende:} Die Zuständigkeit des bisherigen Bearbeiters
  wird mit dem Beginndatum des neu zuständigen Mitarbeiters automatisch
  ausgetragen.
\end{description}


\subsubsection{Abschlussdatum - z.d.A.}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Kopfmenü: z.d.A.; Klientenkarte: Stand.
\item \emph{Stand:} Ein Mausklick auf die Überschrift `Stand' in der
  Klientenkarte liefert entweder das Formular für den Beratungsabschluss, das
  Formular für die Wiederaufnahme oder macht den Beratungsabschluss
  rückgängig, falls seit dem Abschluss keine 6 Monate vergangen sind. Der
  unterschiedliche Bearbeitungsstand wird farblich angezeigt: weiss: `laufende
  Beratung', meermuschel: `z.d.A und noch nicht wiederaufnehmbar', leinen:
  `z.d.A.  und wiederaufnehmbar'.
\item \emph{Formularfelder:} Abschlussdatum des `Beratungsfalles'.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Abschlussdatum, Vorliegen der Fach-
  und Bundesjugendhilfestatistik.
\item \emph{Seitenfuss:} Zeigt die bisherigen `Beratungsfälle' und
  `Zuständigkeiten' an.
\item \emph{Zuständigkeitsende:} Die Zuständigkeit des bisherigen Bearbeiters
  wird mit dem Abschlussdatum automatisch ausgetragen.
\item \emph{Lesemodus:} Die Akte ist nach dem Eintrag des Abschlussdatums
  nicht mehr beschreibbar. Um sie wieder beschreibbar zu machen, muss der
  Abschluss rückgängig gemacht oder die Akte wiederaufgenommen werden, wenn
  ein erneuter `Beratungsfall' beginnt (6 Monate nach Abschluss). Eine Anzeige
  im Klientenauswahlfenster des Hauptmenüs unterbleibt.
\end{description}

\subsubsection{Abschlussdatum Rückgängigmachen}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Kopfmenü: z.d.A. rückgängig; Klientenkarte: Stand.
\item \emph{Stand:} Ein Mausklick auf `z.d.A. rückgängig' oder 'Stand' löscht
  das bisherige Abschlussdatum in der Klientenkarte und macht die Akte wieder
  beschreibbar (bis 6 Monate nach Beratungsende).
\end{description}


\subsubsection{Wiederaufnahme der Klientenakte}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Kopfmenü: Wiederaufnahme; Klientenkarte: Stand.
\item \emph{Formularfelder:} Beratungsfallnummer; Stammdaten zum Klienten
  (Kind, Jugendlicher, junger Erwachsener); Notiz; Beginndatum des
  `Beratungsfalles'; zuständiger Bearbeiter; Leistungsart, Mitarbeiter,
  Leistungsbeginndatum.
\item \emph{Aktualisierung:} Die Klientenstammdaten werden gegebenfalls
  aktualisiert.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Prüfung der Frist -
  Wiederaufnahmefrist -, ob ein neuer `Beratungsfall' vorliegt; Pflichtfelder
  wie bei `Neue Akte anlegen'.
\end{description}


\subsubsection{Neuer Text, Aktenvermerk, Beraternotiz}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Dokumenten- und Klientenkarte: Text neu.
\item \emph{Formularfelder:} Betreffzeile, Datum, Textfeld, Mitarbeiter, Art
  des Textes.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Betreff, Datumskontrolle,
  Authorisierung, Text.
\end{description}

\subsubsection{Dokument (Datei) importieren}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Dokumenten- und Klientenkarte: Dateiimport
\item \emph{Formularfelder:} Betreffzeile, Datum, Datei, Mitarbeiter, Art des
  Dokumentes.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Betreff, Datumskontrolle,
  Authorisierung, Datei, der Anwendung bekannter Dateityp (Mime Typ).
\end{description}

\subsubsection{Printausgabe von Aktentexten bzw. Beraternotizen}
\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Dokumentenkarte: Printausgabe.
\item \emph{Hypertextreferenz:} Textformat: Sie fasst die einzelnen Texte
  einer Akte im Ascii-Format mit Inhaltsverzeichnis zusammen (Ascii-Format).
  PDF-Format: Sie fasst die Texte einer Akte im PDF-Format mit
  Inhaltsverzeichnis zusammen.
\end{description}


\subsubsection{Text, Aktenvermerk, Beraternotiz ändern}
\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Dokumentenkarte: Text ändern.
\item \emph{Formularfelder:} Betreffzeile, Datum, Textfeld, Mitarbeiter, Art
  des Textes.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Betreff, Datumskontrolle,
  Authorisierung, Text.
\end{description}


\subsubsection{Dokument oder Text löschen}
\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Dokumentenkarte: Text löschen.
\item \emph{Formularfelder:} Auswahlliste der Aktendokumente, -texte.
\item \emph{Voraussetzung zum Löschen:} Authorisierung, Begrenzung der Auswahl
  auf den zuständigen Bearbeiter.
\end{description}


\subsubsection{Neuer Fachstatistikeintrag}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hauptmenü: Fachstatistik + Klient; Kopfmenü:
  Fachstatistik; Klientenkarte: Fachstatistik.
\item \emph{Formularfelder:} Mitarbeiter; Fallnummer; Jahr; Dienststelle;
  Region; Geschlecht; Altersgruppe Kind; Familienstatus; Zugangsmodus;
  Psychotherapieerfahrung; Kinderanzahl; Geschwisterreihe; Herkunft der
  Mutter; Herkunft des Vaters; Beruf der Mutter; Beruf des Vaters; Alter der
  Mutter; Alter des Vaters; Finanzieller Druck; Problemlage 1 bei der
  Anmeldung; Problemlage 2 bei der Anmeldung; Hauptproblematik der Eltern;
  Hauptproblematik des Kindes/Jugendlichen; Problemspektrum Eltern;
  Problemspektrum Kind/Jugendliche; Beendigungsgrund; Terminanzahl;
  Kontaktanzahl Mutter; Kontaktanzahl Vater; Kontaktanzahl Kind; Kontaktanzahl
  Paar: Kontaktanzahl Familie; Kontaktanzahl Sozialarbeiter; Kontaktanzahl
  Lehrer; Kontaktanzahl Erzieher; Kontaktanzahl Sonstige; Notiz.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Dienststelle, Mitarbeiter,
  Beratungsfallnumer, Leistungen, Terminanzahl. Alle anderen Listenfelder
  enthalten ein Merkmal `keine Angabe' oder können leer gelassen werden.
\item \emph{Übernahme bisheriger Eingaben:} Bisherige Eingaben wie die
  Statistik des Vorjahres bzw. einige Angaben aus der Akte werden dem Anwender
  automatisch zur Auswahl und eventuellen Übernahme in den Statistikeintrag
  angeboten.
\item \emph{Zugehörige Akte:} Ein Fachstatistikeintrag setzt nicht voraus,
  dass eine zugehörige Akte in der Datenbank existiert.
\end{description}


\subsubsection{Neuer Bundesjugendhilfestatistikeintrag}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hauptmenü: Bundesstatistik + Klient; Kopfmenü:
  JGH-Statistik; Klientenkarte: Bundesstatistik.
\item \emph{Formularfelder:} Mitarbeiter; Fallnummer; Geschwisterfall;
  Dienststelle; Regierungsbezirk; Kreis; Gemeinde; Gemeindeteil; Traeger;
  Beginn Monat; Beginn Jahr; Ende Monat; Ende Jahr; Beendigungsgrund;
  Geschlecht; Altersgruppe; lebt bei; Herkunft Eltern; Geschwisterzahl;
  Geschwisterzahl unbekannt; Kontaktaufnahme; Beratungsanlass 0;
  Beratungsanlass 1; Beratungsanlass 2; Beratungsanlass 3; Beratungsanlass 4;
  Beratungsanlass 5; Beratungsanlass 6; Beratungsanlass 7; Beratungsanlass 8;
  Beratungsanlass 9; Beratungsschwerpunkt; Beratung Kind; Beratung Eltern;
  Beratung Familie; Beratung Umfeld.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Alle Felder.
\item \emph{Übernahme bisheriger Eingaben:} Bisherige Eingaben wie einige
  Angaben aus der Akte werden dem Anwender automatisch zur Auswahl und
  eventuellen Übernahme in den Statistikeintrag angeboten.
\item \emph{Zugehörige Akte:} Der Bundesjugendhilfestatistikeintrag setzt
  nicht voraus, dass eine zugehörige Akte in der Datenbank existiert.
\end{description}

\subsubsection{Änderung eines Akteneintrages}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hypertextverweis in der zugehörigen Tabellenzeile der
  Klientenkarte.
\item \emph{Die Formular- sowie die Pflichtfelder zum Speichern} entsprechen
  den beschriebenen Formularen für Neueinträge.
\end{description}


\subsubsection{Änderung eines Statistikeintrages}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hauptmenü: Fach- bzw. JGH-Statistik + Klient;
  Klientenkarte: Jahreszahl nach dem Hypertextverweis `Fach- oder
  JGH-Statistik'.
\item \emph{Ohne Aktenbezug:} Ist ein Statistikeintrag nicht mit einer Akte
  verbunden, erhält der Anwender ein Auswahlfenster mit Fallnummern zur
  Auswahl.
\item \emph{Die Formularfelder sowie die Voraussetzung zum Speichern}
  entsprechen den beschriebenen Formularen für Neueinträge.
\end{description}


\subsubsection{Aktenvorblatt}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hauptmenü: Aktenvorblatt; Kopfmenü: Aktenvorblatt.
\item \emph{Vorblatt für die Papierakte:} Das Aktenvorblatt besteht aus den
  Einträgen in der Klientenkarte, ergänzt um leere Formularzeilen für
  zukünftige Einträge und ist gedacht als zusammenfassendes Formular für eine
  Papierakte.
\end{description}


\subsubsection{Merkmalsformular}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hauptmenü Kategorien, dann Hypertextverweis im
  Tabellenkopf oder in der Tabellenzeile.
\item \emph{Benutzerberechtigung:} Administrator
\item \emph{Formularfelder:} Code (Codename, maximal 8 Zeichen, einmalig
  innerhalb der Kategorie); Merkmalsname; Sort (Sortierreihenfolge für die
  Anzeige); Minimum (Bereichsangabe für Zahleneingaben der Statistik); Maximum
  (Bereichsangabe für Zahleneingaben der Statistik); Dokumentation (maximal
  255 Zeichen).
\item \emph{Formularfelder, die nur im Änderungsformular da sind:} Off
  (Merkmal erscheint nicht mehr im Eingabeformular); Monat, Jahr (Ab wann das
  Merkmal als ungültig gilt);
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Alle Felder bis auf die
  Dokumentation und die Bereichsangaben.
\item \emph{Seitenfuss:} Zeigt die in der Datenbank eingetragenen Merkmale der
  Kategorie an.
\item \emph{Hinweis:} Sofern mehrere Datenbanken Statistikdaten austauschen,
  müssen gemeinsame Merkmale immer zuerst in der sog. Masterdatenbank
  (`MasterDB') eingetragen und von dort in die anderen Datenbanken exportiert
  werden.
\end{description}


\subsubsection{Mitarbeiterformular}

\begin{description}
\item \emph{Aufruf:} Hauptmenü: Mitarbeiter.
\item \emph{Benutzerberechtigung:} Administrator
\item \emph{Formularfelder:} Vorname; Name; Benutzer (einmaliger Benutzername
  bzw. -zeichen); Status (im Dienst, ausser Dienst); Benutzungsrecht
  (Benutzergruppe); Hauptdienststelle.
\item \emph{Voraussetzung zum Speichern:} Alle Felder.
\item \emph{Seitenfuss:} Zeigt die in der Datenbank eingetragenen Mitarbeiter
  an.
\item \emph{Nebendienststellen:} Die Aufnahme von Nebendienstellen könnte auf
  Bedarf in der Anwendung eingerichtet werden.
\end{description}


\subsubsection{Formulargestaltung}

Alle Formularseiten sind so weit wie möglich einheitlich gestaltet.  Sie
werden aufgebaut mit dem Kopfmenü, der Überschrift, den Eingabefelder, dem
Speichern- bzw. Reset-Knopf, erweiterten Hilfsinformationen bzw. zugehörigen
Listen und dem Fussmenü.  Die Formulare bestehen aus Text- und
Zahleneingabefelder, aus einfachen und mehrfachen Auswahlboxen und aus Check-
sowie Radiobuttons, jeweils in Tabellen angeordnet.


\subsubsection{Formularbedienung: Maus- und Tastatur}

Mit der Maus wird zuerst das Eingabefeld des Formulars ausgewählt oder man
bewegt den Cursor mit der Tabulatorstaste von Feld zu Feld. Bei Listenboxen
kann man, alternativ zur Markierung mit dem Mauszeiger, mit den Cursortasten
das Listenfenster `Aufmachen' und anschliessend mit `Pfeil hoch' hoch- bzw.
mit `Pfeil runter' runterscrollen, um dann mit der `Bestätigungstaste' den
Eintrag zu markieren.  Bei Mehrfachauswahllistenboxen muss u.U. die
Steuerungstaste in Verbindung mit der Maus betätigt werden, um mehrere
Einträge zu selektieren oder die Markierung wegzunehmen.

Die Bedienung weicht je nach verwendetem Browser und Betriebssystem u.U. in
wenigen Punkten von der Beschreibung ab.














































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































  

\section{Datensicherheit und -schutz}
\label{sec:Datensicherheit}


\subsection{Zugriffsberechtigung}
\label{sec:Zugriffsberechtigung}


Es gibt Zugangskontrollen auf mehreren Ebenen, je nach Systemumgebung, welche
der Systemadministrator einrichten sollte.
\begin{description}
\item \emph{Benutzerauthorisierung:} Der WWW-Server prüft Passwort, Username,
  Datei- bzw. Verzeichnis, Hostadresse und nimmt eine Userauthorisierung vor.
\item \emph{Protokollierung:} Der WWW-Server protokolliert alle Anfragen, mit
  Username, URL.
\item \emph{Datenbankberechtigung:} Der Datenbank-Server prüft User, PC-Host,
  verlangte Datenbank, Passwort und protokolliert die Zugriffe auf die
  Datenbank.
\item \emph{Programmberechtigung:} Das Programm prüft Benutzer und
  Benutzergruppe, Datei, Verzeichnis, angeforderte Datenbank, Berechtigung für
  einzelne Programmteile wie Klientenkarte, Dokumentenkarte, Administration
  und Statistik bei jeder Datenanforderung.
\item \emph{Lese- u. Schreibschutz:} Die Datenbank-Dateien sind unter Umgehung
  der obengenannten Server bzw. Programme prinzipiell ausser für den User
  `root' (Systemadministrator unter Unix), für alle User mit Login
  Berechtigung auf dem System nicht les- bzw.  schreibbar.
\end{description}

\subsection{Aufbewahrungsfrist von Akten}
\label{sec:Aufbewahrungsfrist}

Es können vom \emph{EBKuS}-Administrator alle Akten, welche vor einer
bestimmten Anzahl von Monaten geschlossen wurden, gelöscht werden. In der
Distribution ist ein Skript, welches auf Wunsch diese Aufgabe automatisch am
ersten des Monates ausführt. Die Aufbewahrungsfrist trägt die jeweilige
Erziehungsberatungsstelle in der Konfiguration von \emph{EBKuS} ein.  Die
unabhängig geführten statistischen Daten wie die Fachstatistik und
Bundesjugendhilfestatistik bleiben in der Datenbank erhalten und sind für
Auswertungen weiter verfügbar.

\subsection{Datensicherung}
\label{sec:Datensicherung}

\emph{Datensicherheit und Backup:} Der Distribution liegt ein Backupscript zur
Sicherung der Datenbank bei.


\section{Systemvoraussetzungen}
\label{sec:Systemvoraussetzungen}


\subsection{Betriebssystem und Software}
\label{sec:Software}

Die aktuelle Distribution von \emph{EBKuS} setzt folgende Systemumgebung
voraus:

\begin{description}
  
\item \emph{Betriebssystem Unix, Windows oder Macintosh OS X:} \emph{EBKuS}
  ist unter Linux entwickelt und getestet worden. Die Anwendung läuft sehr
  stabil an der Erziehungs- und Familienberatung Kreuzberg auf einem
  Linux-Server im Intranet-Netzwerk für 12 Clients-PC. Das Programm kann aber
  auf jedem Unix-OS, auf MS-Windows (32 Bit) und auf dem Macintosh OS X
  eingesetzt werden, sofern die hier angeführte Umgebungssoftware installiert
  ist.
\item \emph{Python-Interpreter, 1.52 und höher:} Der Quellcode von
  \emph{EBKuS} ist in der objektorientierten Programmiersprache `Python'
  geschrieben. Das Programm benötigt Python als Laufzeitinterpreter.  Dadurch
  kann EBKuS auf allen Betriebssystemen verwendet werden, auf denen der
  Interpeter Python zur Verfügung steht.
\item \emph{Python Object Publishing, Bobo}: Eine Sammlung von Tools zur
  Entwicklung von Worl-Wide-Web-Anwendungen auf objektiorientierter Basis mit
  Python.
\item \emph{Datenbank-Server MySQL:} MySQL ist ein schneller, robuster SQL
  (Structured Query Language\footnote{SQL ist die am häufigsten verwandte
    Datenbanksprache}) Datenbank-Server. \emph{EBKuS} verwendet in der
  jetzigen Version die relationale und SQL-kompatible Datenbank MySQL oder
  alternativ MSQL als Backend zum Speichern der Daten. Anpassung des
  Quellcodes an andere relationale SQL-Datenbanken wie Oracle, PostgresSQL,
  Adabas, Informix, DB2 etc. sind in \emph{EBKuS} mit minimalen Änderungen
  implementierbar, so dass Installationen möglich sind, die andere
  SQL-Datenbanken verfügbar haben.
\item \emph{Datenbank-Server MSQL (alternativ zu MySQL):} MSQL ist ebenfalls
  ein kleiner, relativ (im Vergleich mit grossen relationalen
  Datenbanksystemen) schneller SQL (Structured Query Language)
  Datenbank-Server.
\item \emph{WWW-Server:} Empfehlung: Apache. Die Verbindung zwischen
  \emph{EBKuS} und den Clients (Browser) stellt der WWW-Server über die
  CGI-Schnittstelle her.\footnote{CGI: Common-Gateway-Interface}
\item \emph{HTTP-Browser:}\footnote{HTTP: Hypertext-Transport-Protokoll} Jeder
  Internet-Browser wie Netscape, Internet-Explorer, Opera u.a.
\item \emph{Client-PC:} Jedes Betriebssystem mit TCP-IP Protokoll und einem
  HTTP-Browser, z.B. Netscape oder Internet-Explorer. D.h. auf der
  Klientenseite, dem eigentlichen Anwender-PC sind neben dem Internet-Browser
  für die Klientenverwaltung keine weiteren Programme notwendig. Für
  Aktendokumente und besondere Druckausgaben empfehlen wir den Acrobat Reader
  von Adobe zu verwenden. Beide Programme sind in der Regel auf jedem
  Standard-Arbeitsplatz Computer heute vorhanden.
\end{description}

Anpassungen des Quellcodes an andere SQL-Datenbanken sind generell möglich, da
in Python standardisierte Schnittstellenmodule für SQL-Datenbanken zur
Verfügung stehen.

\subsubsection{Bezugsadressen der Umgebungssoftware}

Die Software ist im Internet unter den folgenden URL`s\footnote{Uniform
  Resource Locater} für den Download zu erhalten:

\begin{description}
\item \emph{Datenbank MySQL:}
  \htmladdnormallink{http://www.mysql.com}{http://www.mysql.com}
\item \emph{Datenbank MSQL:}
  \htmladdnormallink{http://www.Hughes.com.au}{http://www.Hughes.com.au}
\item \emph{Python:} \htmladdnormallink{http://www.python.org}
  {http://www.python.org}
\item \emph{Python Datenbankmodul für MySQL:} \htmladdnormallink
  {http://dustman.net/}{http://dustman.net/}
\item \emph{Bobo:} \htmladdnormallink
  {http://www.de.debian.org/Packages/stable/web/python-bobopos.html}
  {http://www.de.debian.org/Packages/stable/web/python-bobopos.html}
\item \emph{Reportlab 1.2 - PDF-Library}: \htmladdnormallink
  {http://www.reportlab.com/download.html}
  {http://www.reportlab.com/download.html}
\item \emph{WWW-Server Apache:} \htmladdnormallink{http://www.apache.org}
  {http://www.apache.org}
\item \emph{Netscape:} \htmladdnormallink
  {http://www.netscape.com}{http://www.netscape.com}
\item \emph{Acrobat Reader:} \htmladdnormallink
  {http://www.adobe.com/products/acrobat/readermain.html}
  {http://www.adobe.com/products/acrobat/readermain.html}
\item \emph{Linux Distribution:} \htmladdnormallink
  {http://www.debian.org}{http://www.debian.org} oder \htmladdnormallink
  {http://www.suse.de} {http://www.suse.de} oder
  \htmladdnormallink{http://www.redhat.com}{http://www.redhat.com}
\end{description}

Python, der WWW-Server Apache, die Datenbank MySQL, Netscape-Communicator, der
Acrobat Reader von Adobe sind in der Regel bei den jeweiligen CDROM
Linux-Distributionen dabei (Debian, S.u.S.E, Redhat), die PDF-Bibliothek
Reportlab und das Publishing Modul Bobo haben wir in das EBKuS-Archiv
aufgenommen.


\subsection{Hardware}
\label{sec:Hardware}

\begin{description}
\item \emph{Server:} mind. Prozessor höher Pentium 130 MHz, 64 RAM (und
  natürlich jede UniX-Server-Hardware). Empfehlenswert: heutiger Standard-PC.
\item \emph{Client:} mind. 486-66 MHz, 32 MB, mind. 15'' Monitor.
  Empfehlenswert: heutiger Standard-PC.
\end{description}

Das Programm kann sowohl `Stand-Alone' wie in einem TCP-IP Netzwerk als
Server-Client Installation betrieben werden.


\section{\emph{EBKuS}-Distribution}
\label{sec:EBKuS-Distribution}

Die \emph{EBKuS}-Distribution umfasst das folgende Programmpaket:

\begin{description}
\item \texttt{ebkus-2-0.tar.gz}: Die Anwendung EBKuS-1.3, MySQLdb (Python
  Datenbankmodul für MySQL), Bobo und Reportlab. (Linux)
\item \texttt{ebkus-2-0.zip}: Die Anwendung EBKuS-1.3, MySQLdb (Python
  Datenbankmodul für MySQL), Bobo und Reportlab. (Windows)
\end{description}




{\bf Downloadadresse:}\\
\begin{itemize}
\item URL: \htmladdnormallink
  {http://pantau.in-berlin.de}{http://pantau.in-berlin.de} oder:\\
\item URL: \htmladdnormallink
  {http://ebkus.berlios.de}{http://ebkus.berlios.de}
\end{itemize}

\subsection{\emph{EBKuS}-Versionskontrolle}

Es gibt eine fortlaufende transparente Kontrolle über die Updates und
Änderungen an den Sourcen des Programms. Die Versionskontrolle erfolgt mit CVS
(Concurrent Versions System) auf der Site \texttt{www.berlios.de}.
\begin{itemize}
\item \htmladdnormallink
  {http://developer.berlios.de/projects/ebkus/}{http://developer.berlios.de/projects/ebkus/}
\end{itemize}
Entwickler und Anwender erhalten dort die Information und Dokumentation zum
genauen Projektstand.



\subsection{Installation}
\label{sec:Installation}

Kopieren Sie \texttt{ebkus-2-0.tar.gz} in ein Dokumentenverzeichnis des
WWW-Servers und packen es dort mit dem Befehl \texttt{`tar -xzf
  ebkus-2-0.tar.gz'} aus. Die weiteren Installationshinweise enthält die Datei
`INSTALL.TXT' und `README.Server' im Distributionsverzeichnis von
\emph{EBKuS}.  Alle Installationsschritte sind anwenderfreundlich exakt
beschrieben und mit Beispielen versehen. Der Distribution liegen zusätzlich
Konfigurationsbeispiele für die Umgebungssoftware - den WWW-Server, die
Datenbank MySQL usf. - im Verzeichnis `doc' bei.

Für die MS-Windows Benutzer gibt es ein ZIP-Archiv: \texttt{ebkus-2-0.zip} und
eine Extra-Anleitung für die Installation im Verzeichnis `eb/doc/win32' mit
Hinweisen und Beispielen für die Konfiguration.


\subsection{Lizenz}
\label{sec:Lizenz}

Für \emph{EBKuS} gilt die
\begin{quote}
  {\bf GPL - GNU GENERAL PUBLIC LICENSE, Version 2, June 1991 -}\\
  URL: Auf Englisch: \htmladdnormallink
  {http://www.fsf.org/copyleft/gpl.html\#SEC1}
  {http://www.fsf.org/copyleft/gpl.html#SEC1} oder:\\
  URL: Auf Deutsch: \htmladdnormallink
  {http://www.suse.de/doku/gpl/gpl-ger.html}
  {http://www.suse.de/doku/gpl/gpl-ger.html}
\end{quote}
welche der Distribution beiliegt.

Bei Veränderungen am Programm oder neuen Fassungen müssen diese im Quellcode
in der verteilten Distribution enthalten und für den Anwender kenntlich sein;
alle Teile des Programms sowie die zukünftigen Fassungen müssen im Quellcode
für alle frei erhältlich und kopierbar bleiben.

Beachten sie bitte auch die speziellen Lizenzbestimmungen der Programme MySQL,
MSQL, Python, MySQLdb, Bobo, Apache, Netscape, Reportlab.


\subsection{Support}
\label{sec:Support}

Mit der Distribution \emph{EBKuS} sind kein automatischer Support oder Updates
verbunden. Es besteht die Möglichkeit, mit den Autoren des Programms
diesbezügliche Verträge abzuschliessen.

Es kann auch eine Mailingliste für Anwenderfragen genutzt werden.  Die
Mailingliste für \emph{EBKuS}-Anwender und -Entwickler heisst:\\
\htmladdnormallink
{ebkus-support@lists.berlios.de}{ebkus-support@lists.berlios.de}. \\
Um sich anzumelden oder nähere Infos zu erhalten, wählen Sie im Internet die
URL: \htmladdnormallink
{http://lists.berlios.de/mailman/listinfo/ebkus-support}
{http://lists.berlios.de/mailman/listinfo/ebkus-support}.

Anschliessend erhalten Sie regelmässig die Informationen über die
Weiterentwicklung des Programms sowie die Fragen und Antworten, welche von den
Teilnehmern behandelt werden. Eine Mitarbeit an der Weiterentwicklung des frei
erhältlichen Programms und Unterstützung auf der Grundlage der GPL-Idee sind
willkomen.

\subsection{Weiterentwicklung}
\label{sec:Weiterentwicklung}

Neu in der Version 1.1 sind das Modul zur Aufnahme von Dokumenten in eine Akte
sowie das Modul zur Gruppenverwaltung und die zugehörige Gruppenakte. Die
Version 1.3 enthält speziell eine Erweiterung und Überarbeitung der
Fachstatistik. Es sind demnächst weitere Ergänzungen des Programms geplant:
Eine Adresskartei für Einrichtungen und Praxen sowie eine Literaturkartei für
Fachbücher. Diese Karteien werden in einer eigenen Datenbank ausserhalb der
der besonders geschützten Klientenverwaltung gespeichert. Bei Bedarf kann ein
Modul zur Evaluation der Beratungen verwandt werden. Der ICD-10 wird in der
nächsten Version für die Statistik von Therapien angeboten.

Neu in der Version 2.0 sind die folgenden Änderungen am Programmcode:
\begin{itemize}
\item Zwei neue zentrale Klassen (EBKuS und Request).
\item Funktionen in die Requestklasse ausgelagert (wie z.B. Authorisierung).
\item Die Funktionen für die HTML-Ausgabe sind als Klassen implementiert und
  in wenigen Dateien zusammengefasst worden.
\item Die Klassen und Module werden mit dem zugehörigen Namensraum bzw. der
  Modulbezeichnung referiert und verwendet (kein globaler Import mehr).
\item Die Aufteilung der einzelnen Anwendungsteile in unterschiedliche
  Verzeichnisse.
\end{itemize}

\subsection{Programmautoren}
\label{sec:Autoren}

Die Bibliothek, das Applicationprogram, die Schemagenerierung von \emph{EBKuS}
hat Informatiker. \& Dipl. Psych. Albrecht Schmiedel geschrieben, die
HTML-Templates und die Aufgabenbeschreibung des Programms Dipl.  Psych. Jürg
Huber, Erziehungsberatung Kreuzberg. Das Konzept und die Merkmale für die
Fachstatistik sind von den Dipl. Psychologinnen Monika Müller, Isolde Bode,
Barbara Engel, Bärbel Erdmann, Fr. Dr. Ziermann ebenfalls an der
Erziehungsberatung Friedrichshain-Kreuzberg entwickelt worden. Zahlreiche
Vorschläge von Fr.  Lipok, Verwaltungsangestellte, sind aus der Praxis in der
Anwendung eingearbeitet.


\subsection{Download von \emph{EBKuS}}
\label{sec:Download}

\begin{itemize}
\item {\bf Download von \emph{EBKuS}: \texttt{ebkus-2-0.tar.gz oder ebkus-2-0.zip} }\\
  URL: \htmladdnormallink
  {http://pantau.in-berlin.de}{http://pantau.in-berlin.de} oder:\\
  URL: \htmladdnormallink {http://ebkus.berlios.de}{http://ebkus.berlios.de}
\end{itemize} 

\subsection{Kontaktadressen und Bezug}
\label{sec:Kontakt}

\begin{itemize}
\item Jürg Huber \\
  Dirschauer Str. 15\\
  {\bf 10245 Berlin}\\
  Tel. 030 2942331\\
  Mail:  \htmladdnormallink {juerg@pantau.in-berlin.de} {mailto:juerg@pantau.in-berlin.de}\\
  URL: \htmladdnormallink
  {http://pantau.in-berlin.de}{http://pantau.in-berlin.de}
  
\item Albrecht Schmiedel\\
  Pflügerstr. 4\\
  {\bf 12047 Berlin} \\
  Tel. 030 6859236 \\
  Mail:
  \htmladdnormallink{atms@alibi.in-berlin.de}{mailto:atms@alibi.in-berlin.de}
\end{itemize} \end{document}

